# -*- coding: utf-8 -*-
# -*- mode: org -*-
#+startup: beamer overview indent
#+LANGUAGE: pt-br
#+TAGS: noexport(n)
#+EXPORT_EXCLUDE_TAGS: noexport
#+EXPORT_SELECT_TAGS: export

#+Title: Revisão Aula 37
#+Subtitle: *INF01202*
#+Author: Prof. Lucas Mello Schnorr
#+Date: @@latex:\copyleft@@

#+LaTeX_CLASS: beamer
#+LaTeX_CLASS_OPTIONS: [xcolor=dvipsnames]
#+OPTIONS:   H:1 num:t toc:nil \n:nil @:t ::t |:t ^:t -:t f:t *:t <:t
#+LATEX_HEADER: \input{org-babel.tex}
#+LATEX_HEADER: \usepackage{amsmath}
#+LATEX_HEADER: \usepackage{systeme}

* TODO Exercícios

1. Considere um arquivo texto já existente ~entrada.txt~. Faça um
   programa que faça uma cópia desse arquivo texto para outro
   (copiando todo texto do primeiro arquivo para o segundo), chamado
   ~saida.txt~.

2. Faça um programa, para incluir uma nova linha de texto (fornecida
   pelo usuário) no final de um arquivo texto já existente.

3. Faça um programa para substituir um determinado caractere em um
   arquivo texto existente por outro. As alterações devem ser gravadas
   no mesmo arquivo!

* Respostas                                                        :noexport:
** 1.

#+BEGIN_SRC C :tangle e/rev-a37_1.c
#include <stdio.h>
int main() {
  // arquivo de entrada e saída
  FILE *arquivo_entrada = NULL;
  FILE *arquivo_saida = NULL;
  // variável auxiliar
  char c;
  arquivo_entrada = fopen("entrada.txt", "r");
  arquivo_saida = fopen("saida.txt", "w");
  if (!arquivo_entrada || !arquivo_saida){
    printf("Erro na abertura dos arquivos de entrada e saída.\n");
  }else{
    while ((c = fgetc(arquivo_entrada)) != EOF) {
      fputc(c, arquivo_saida);
    }
    fclose(arquivo_entrada);
    arquivo_entrada = NULL;
    fclose(arquivo_saida);
    arquivo_saida = NULL;
  }
  return 0;
}
#+END_SRC

** 2.

#+BEGIN_SRC C :tangle e/rev-a37_2.c
#include <stdio.h>
#define TAMANHO_DA_LINHA 80
int main() {
  FILE *arquivo = NULL;
  char linha[TAMANHO_DA_LINHA];
  arquivo = fopen("saida.txt", "a");
  if (arquivo == NULL){
    printf("Erro na abertura do arquivo.\n");
  }else{
    printf("Entre com a linha a ser incluída no final: ");
    fgets(linha, TAMANHO_DA_LINHA, stdin);
    fputs(linha, arquivo);
    fclose(arquivo);
    arquivo = NULL;
  }
  return 0;
}
#+END_SRC

** 3.

#+BEGIN_SRC C :tangle e/rev-a37_3.c
#include <stdio.h>
int main() {
  FILE *arquivo = NULL;
  char c, o, d;
  arquivo = fopen("saida.txt", "r+");
  if (arquivo == NULL){
    printf("Erro na abertura do arquivo.\n");
  }else{
    printf("Qual o caractere de origem? ");
    scanf(" %c", &o);
    printf("Qual o caractere de destino? ");
    scanf(" %c", &d);
    printf("Okay, todos os \'%c\' serão substituídos por \'%c\' no arquivo.\n", o, d);
    while ((c = fgetc(arquivo)) != EOF) {
      if (c == o){
	    fseek(arquivo, -1, SEEK_CUR);
	    fputc(d, arquivo);
      }
    }
    fclose(arquivo);
    arquivo = NULL;
  }
  return 0;
}
#+END_SRC
